中國人嗜喧賓奪主 - 陶傑

大陸鳳凰衛視女記者出席白宮記者會，慘釀成一場不想自認中國的「身份認同」風波。

白宮記者會，即使對總統沒有善意，也遵守行規，不可搶風頭霸佔air time，浪費眾人時間。這位中國女記者的風格，與西方文明社會略有衝突。

加上川普快人快語，對於婆婆媽媽的廢話一向不耐煩。女記者不斷對川普進行政治大外宣，川普已經插入：「你好像不是在提問，而是在宣讀聲明。」（Sounds like a statement more than a question）。這句話已經很不客氣，但中國女記者聽不出來，還堅持囉囉唆唆引述中國大使在紐約時報寫的文章。

中國人出席座談會，到了提問時間，往往舉手的觀眾，喜歡長篇大論。凡出席過論壇的知識份子精英，早就發覺此一民族陋習。

明明是提問，主次有別，最緊要有重點，但中國式的論壇不同。席間有太多自覺才華壓抑了大半生、又因人口多達十四億而懷才不遇之卧虎藏龍，他們出席論壇，或因仰慕台上一兩個「文化偶像」，輪到Q and A，又恨不得像一條精蟲，在億萬同類中挺身舉手、力爭上游，希望突圍而出，養兵千日用在一朝般的，讓一張臉孔在電視轉播或社交媒體的屏幕上曝光得越長越好。

提問時間，遂變成這種受壓抑的民間精英企圖與台上領袖風雲人物平起平坐的對話和辯論。然而舉座對此平庸某君有何人生高見、國際視野，並無興趣。

終於台上的主持人，亦即Moderator，看看手錶，與講者交換眼色，插話制止。但民間演說家開弓沒有回頭箭，二萬字壓抑了十年的長篇演說，由盤古初開起承轉合，才講到大禹治水，幾時才到宣統遜位？

此時主持人強行腰斬，聲稱：「對不起，我們時間有限，請你停止，讓講者回答。」本來熱烈歡欣的氣氛，開始掃興而尷尬。

香港的這等論壇，長桌子擺放一隻鈴鈴，限死觀眾發言不得超過三十秒。有時台上幾位講者也受到囉唆病毒感染，四位嘉賓講明每位發言十分鐘，其中一個抓着咪高峰，也嘩哩嘩啦的從他祖宗五代開始宣講，必不理他人觀感，遂嚴重超時。

犯這種毛病的多是中年人。與川普對峙的中華美女記者，是否奉眼前的金毛獅王為偶像，不得而知，至少在實踐中國給她的任務，要在國際場合上抓緊機遇、不失時機，用盡每一秒替她的祖國宣讀立場。

那知道川普不是當年欣賞吳小莉的朱鎔基，一雙眼睛不吃冰淇淋，也不吃素。偏偏女記者回應，又要將「中國」兩字當做敏感詞，與國家保持Social distancing，被三打白骨精的川普一輪搶白，不幸出事。

此一小故事之教訓：民族劣根性，出於一張嘴巴，往往又豈止吃老鼠和蝙蝠湯而已。

陶傑支筆真係不得了